\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Физбой, задачи на замену}{9 класс}

\task{ Собрана схема, содержащая $50$ разных амперметров и $50$
  одинаковых вольтметров.  Показания первого вольтметра
  $U_1 = 9.6\unit{В}$, первого амперметра $I_1 = 9.5\unit{мА}$,
  второго амперметра $I_2 = 9.2\unit{мА}$. Определите по этим
  данным сумму показаний всех вольтметров.  }

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 1, thick, transform
    shape]
    \pgfmathsetmacro{\r}{.4};
    \pgfmathsetmacro{\d}{2};
    \draw[dotted] (1.5*\d, 0) -- (2*\d, 0);
    \foreach \x in {.5, 1.5, 3}{ \draw(\x*\d,0) -- (\x*\d-\d,0); }
    \foreach \x in {.5, 1.5, 3}{ \draw(\x*\d,0) -- (\x*\d,-\d); }
    \draw (-.5*\d, -\d) -- (3*\d, -\d);
    \draw[fill = white] (0,0)circle(\r) node(A1) {$A_1$};
    \draw[fill = white] (\d,0)circle(\r) node(A2) {$A_2$};
    \draw[fill = white] (2.5*\d,0)circle(\r) node(A3) {$A_{50}$};
    \draw[fill = white] (.5*\d,-.5*\d)circle(\r) node(V1) {$V_1$};
    \draw[fill = white] (1.5*\d,-.5*\d)circle(\r) node(V2) {$V_2$};
    \draw[fill = white] (3*\d,-.5*\d) circle(\r) node(V2) {$V_{50}$};
    \draw (-.5*\d, 0) to[battery] (-.5*\d, -\d);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\taskpic[4cm]{ Однородная фигура из тонкой проволоки, представляющая
  из себя три стороны квадрата равные по длине $a$, подвешена за один
  из углов. Найдите расстояние по вертикали от верхней до нижней точки
  фигуры.  }
{
    \begin{tikzpicture}
      \draw[very thick, rotate around = {35:(2, 2)}] (0, 0) node (A)
      {} -- (2, 0) -- (2, 2) node[dotnode] (B) {} -- (0, 2);
      \coordinate (st) at (1.2, 0);
      \coordinate (en) at (3.8, 0);
      \coordinate (ar) at (3.5, 0);
      \draw[thin, dashed] (st |- A) -- (en |- A);
      \draw[thin, dashed] (st |- B) -- (en |- B);
      \draw[<->] (ar |- A) -- (ar |- B) node[midway, right]
      {\footnotesize $h =$ ?};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Изображенная на рисунке система из рычага и блоков находится
  в равновесии. Точки подвеса делят рычаг в отношении $a$ : $
  b$. Найдите отношение масс грузов $m_a$ : $m_b$, пренебрегая массами
  рычага, блоков и веревок, а также трением.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick, interface] (0, 2) -- (3.5, 2);
    \draw[thick] (0.6,0.5) circle (0.3);
    \draw[thick] (1.3,1.3) circle (0.4);
    \draw[thick] (2,0.5) circle (0.3);
    \draw[thick] (2.7,1.2) circle (0.4);
    \draw (0.3, 0.5) -- (0.3, 2);
    \draw (0.9, 0.6) -- (0.9, 1.3);
    \draw (1.7, 0.5) -- (1.7, 1.3);
    \draw[thick] (2.7, 2) -- (2.7, 1.2) node[dotnode] {};
    \draw[thick] (1.3, 2) -- (1.3, 1.3) node[dotnode] {};
    \draw (2.3, 0.5) -- (2.3, 1.2);
    \draw (3.1, 1.3) -- (3.1, -0.8);
    \draw (0.6, -0.8) -- (0.6, 0.5) node[dotnode] {};
    \draw (0.2, -1.4) rectangle (1, -0.8) node[midway] {$m_a$};
    \draw (2.7, -1.4) rectangle (3.5, -0.8) node[midway] {$m_b$};
    \draw[very thick] (0.6, 0) -- (3.1, 0);
    \draw (2, 0) -- (2, 0.5) node[dotnode] {};
    \draw[<->] (0.6, -0.2) -- (2, -0.2) node[below, midway] {$a$};
    \draw[<->] (2, -0.2) -- (3.1, -0.2) node[below, midway] {$b$};
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Найдите сопротивление между вершинами $A$ и $B$ бесконечной
  схемы, изображенной на рисунке. Сопротивление стороны максимального
  квадрата равно $R$, сопротивление ребра пропорционально его длине.
}{
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \def\iteration{5}
    \def\sizeRec{3}
    \foreach \i in {1, 2, ..., \iteration}{ \draw (-\sizeRec / 2^\i,
      -\sizeRec / 2^\i) rectangle (\sizeRec / 2^\i, \sizeRec / 2^\i);
      \draw (0, -\sizeRec / 2^\i) -- (-\sizeRec / 2^\i, 0);
      \draw (0, \sizeRec / 2^\i) -- (-\sizeRec / 2^\i, 0);
      \draw (0, -\sizeRec / 2^\i) -- (\sizeRec / 2^\i, 0);
      \draw (0, \sizeRec / 2^\i) -- (\sizeRec / 2^\i, 0); }
    \draw (-\sizeRec / 2, \sizeRec / 2) node[dotnode] {};
    \draw (\sizeRec / 2, -\sizeRec / 2) node[dotnode] {};
    \draw (-\sizeRec / 2 - 0.25, \sizeRec / 2 + 0.2) node {$A$};
    \draw (\sizeRec / 2 + 0.2, -\sizeRec / 2 - 0.2) node {$B$};
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Длинный цилиндрический пруток составлен из двух плотно прижатых
  друг к другу торцами кусков равного диаметра, сделанных из разных
  металлов; длина одного из них вдвое больше, чем другого. Боковая
  поверхность прутка теплоизолирована. Один торец прутка поддерживают
  при температуре $100 \cels$, другой~--- при температуре $200
  \cels$. Установившаяся температура середины получившегося прутка
  равна при этом $160 \cels$. Чему равна температура в месте
  соединения прутков?  }


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
